\chapter{Introducción}
\label{chap:intro}
\drop{E}{stamos} en una época en la que la mayoría de los dispositivos están conectados a través de la red Internet para intercambiar información entre ellos, estimándose que más de 26 mil millones de dispositivos puedan estar conectados en 2020~\cite{Device} gracias a los avances que se den en conectividad y ancho de banda, la capacidad de procesamiento con reducido consumo y con baterías de mayor duración. De este modo se pueden obtener datos de múltiples fuentes sin necesidad de estar en el lugar o en el momento en el que estén sucediendo. A este concepto se le denomina Internet de las cosas o \acs{IoT} (del inglés \textit{\acl{IoT}}). 

Este nuevo paradigma permite recoger una gran cantidad de datos mediante una gran variedad de dispositivos, como móviles, sensores, aplicaciones, etc., y transmitirla en forma de flujo de datos a través de la red a gran velocidad para su almacenamiento o procesamiento. De esta manera, en pocos milisegundos, se puede tener acceso a eventos o sucesos ocurridos en cualquier lugar del planeta, saber la temperatura que hace en nuestra casa sin que sea necesario estar dentro de ella, si se ha producido un incendio o accidente en algún lugar, etc.

Hasta ahora, el principal paradigma para el almacenamiento y procesamiento de la información recogida por los dispositivos IoT, es la denominada computación en la nube.  Este tipo de paradigma, a corto o medio plazo, no será ni técnica ni económicamente viable para el volumen de información que se puede llegar a generar con IoT, debido a que, en cierto modo, la arquitectura de computación en la nube sigue un modelo centralizado. Por lo tanto, los principales problemas que se pueden dar en este modelo son los siguientes:

\begin{itemize}
\item Latencia: Debido a la distancia que puede haber entre los dispositivos y las aplicaciones \acs{IoT} que manejan la información, podrían verse afectados por grandes demoras en las respuestas.
\item Ancho de banda: Debido al aumento de dispositivos que son fuentes de imágenes o vídeo, el volumen de información tratado por las aplicaciones \acs{IoT} es tan grande que puede producir tiempos de respuesta demasiado grandes, asumiendo que estas aplicaciones tengan la tecnología y la capacidad suficiente para tratarlos. 
\end{itemize}

Como solución a los problemas mencionados anteriormente sobre el modelo de computación en la nube, se están estudiando algunos métodos para distribuir la carga computacional de las aplicaciones basadas en \acs{IoT}, algunos de ellos son:

\begin{itemize}
\item \textit{Edge Computing:} Promueve mover parte del procesamiento de los datos hacia los propios dispositivos que están conectados. 
\item \textit{Fog Computing:} Hace referencia a una capa de cómputo entre los dispositivos y la capa de aplicación (en la infraestructura).
\end{itemize}

Dentro del paradigma de Fog Computing se plantea el uso de dispositivos de lógica reconfigurable o \acs{FPGA} (del inglés \textit{\acl{FPGA}}) que poseen una gran capacidad de cómputo y se puede adaptar su procesamiento al tipo de datos con los que trabaja. Algunas de las características que tienen las \acs{FPGA}s que las hacen útiles para \acs{IoT} son las siguientes:

\begin{itemize}
\item Permiten adaptar los recursos utilizados en tiempo de ejecución.
\item Bajo consumo energético por operación.
\item Al ser reconfigurable, es más flexible, fácil de mantener y puede ser reutilizada en un futuro debido a que se pueden sustituir componentes conforme se descubren fallos o cambian requisitos.
\item Permite el uso de sistemas de encriptación más potentes sin alterar el funcionamiento de la aplicación, haciendo que el uso de este tipo de tecnologías sea más seguras que otras.
\end{itemize}

En el ámbito de \acs{IoT}, es necesario soluciones que sean capaces de procesar el flujo de información procedente de los dispositivos conectados. Un ejemplo de este tipo de soluciones son los motores \acs{CEP} (del ingles, \textit{\acl{CEP}}).
Los motores \acs{CEP} son una tecnología orientada al tratamiento de los eventos que reciben (siendo estos eventos generados por diferentes fuentes) para la generación de respuestas o incluso transformarlos en otros eventos para enviarlos a otras aplicaciones para su tratamiento. 

Debido a la posibilidad de paralelización del procesamiento de la información (diferentes flujos que son recibidos al mismo tiempo) y la capacidad de las \acs{FPGA}s para poder adaptar su arquitectura al tipo de datos (ancho de bits) concreto con el que se trabaja, la utilización de este tipo de dispositivos para implementar soluciones \acs{CEP} es un interesante campo a explorar \cite{CEPFPGA1}\cite{CEPFPGA2}\cite{CEPFPGA3}\cite{CEPFPGA4}.

Sofia2, desarrollada por la empresa Indra y que ha sido utilizada para el desarrollo de este \acf{TFG}, es una plataforma para \acs{IoT} y \textit{BigData} que implementa, entre otras funcionalidades, un motor para el tratamiento de eventos complejos. Como se mencionaba anteriormente, la carga de trabajo de Sofia2 puede llegar a ser tan grande que puede desembocar en tiempos de espera demasiado grandes, sobre todo a la hora de tratar eventos en tiempo real como puede ser la supervisión de un sistema de alarma contra incendios, en los que el tiempo de respuesta tienen que se cortos para poder actuar cuanto antes.

%Sofia2 es una herramienta \acs{IoT} perteneciente a Indra para el tratamiento de eventos complejos. 

Para aportar una solución en este escenario de aplicaciones \acs{IoT} que requieran de latencias de respuestas mínimas, en este \acs{TFG} se ha abordado la implementación de un motor \acs{CEP}, integrable en Sofia2, sobre lógica reconfigurable para el procesamiento de los eventos. %El objetivo es poder integrarlo en Sofia2, liberando parte de su carga computacional.
%.... planteado derivar parte de la carga de cómputo de Sofia2 a unos dispositivos de lógica reconfigurable o FPGA, obteniendo así, mejores tiempos de respuesta. 

En este proyecto, se desarrolla un conjunto de herramientas que, dada la especificación de un tipo de evento en Sofia2 y un flujo de procesamiento, genere la especificación de un acelerador del motor \acs{CEP} en un lenguaje sintetizable que, mediante una herramienta de Síntesis de Alto Nivel (\acs{HLS}, del inglés \textit{\acl{HLS}}) permita obtener un componente hardware. Este componente o \textit{\acx{IP}} formará parte de un sistema que es implementado en una plataforma basada en \acs{FPGA} para procesar los eventos que recibe devolviendo, tras el procesamiento, los datos necesarios para la generación de respuestas.

%, y será capaz de procesar los eventos recibidos y devolver los datos necesarios para la generación de respuestas.%... lo de abajo.

%, una vez introducida esta herramienta en una \acs{FPGA}, procese los eventos que lleguen y genere las respuestas a esos eventos en los casos que sean necesarios.

La siguiente figura muestra un esquema del alcance del \acs{TFG}.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{imagenes/TFGestructura.jpg}
\caption{Representación del Alcance del \acs{TFG}}
\label{fig:RepTFG}
\end{center}
\end{figure}

Como se puede ver en la imagen, el alcance de este \acs{TFG} es generar un componente hardware integrable en una \acs{FPGA} para el procesamiento de eventos que provienen de la plataforma Sofia2. Para la generación de este motor \acs{CEP} es necesario tener la especificación de los eventos a procesar y la cadena de operaciones para su procesamiento, expresada en un lenguaje de consulta específico del motor que, tras su análisis y modelado, se pasará a una aplicación encargada de generar la definición del motor \acs{CEP}. Esta definición será sintetizada con Vivado \acs{HLS} obteniendo así el componente hardware integrable en las \acs{FPGA}s.
 
\section{Estructura del documento}

En esta sección se recogen las diferentes partes en las que se divide este documento y, además, se da una breve explicación del contenido de cada uno de ellos:

\begin{definitionlist}
\item[Capítulo \ref{chap:objetivos} Objetivos]
En este capítulo se detallará la solución planteada para el proyecto mediante una serie de objetivos parciales.

\item[Capítulo \ref{chap:antecedentes} Antecedentes]
En este capítulo se explicará brevemente la situación actual de las tecnologías que tienen influencia en el desarrollo de este proyecto.

\item[Capítulo \ref{chap:metodologia} Metodologías] 
En este capítulo se describe el/los procedimiento/os empleados para realizar la solución planteada al proyecto.

\item [Capítulo \ref{chap:desarrollo} Desarrollo]
En este capítulo se describen las diferentes etapas en las que se ha dividido el desarrollo del proyecto, indicando el objetivo a cumplir, las decisiones tomadas para el desarrollo y las pruebas realizadas.

\item[Capítulo \ref{chap:resultados} Resultados] En este capítulo se describirán los resultados obtenidos tras la aplicación del método de trabajo.

\item[Capítulo \ref{chap:conclusiones} Conclusiones] 
En este capítulo se hace una valoración sobre los resultados obtenidos, los objetivos que se han cumplido con el desarrollo y el trabajo futuro de este proyecto.

\end{definitionlist}

% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
